\chapter{Étude de l'existant}
\section*{Introduction}

La fin de l'année 2011 a vu apparaître un phénomène qui n'a cessé de prendre de l'ampleur depuis : les MOOCs (Massive Open Online Courses – Cours en Ligne Ouverts et Massifs en français.). Leur vocation première est de permettre l'accès aux cours des grandes universités aux étudiants du monde entier par le biais d'Internet. Ils se présentent aussi comme un moyen de rompre avec la conception traditionnelle de la formation universitaire en utilisant, par exemple, des vidéos, des tutoriels, un système d'évaluations entre étudiants, des forums interactifs entre étudiants et professeurs. Certains de ces cours peuvent atteindre un très grand nombre d'étudiants partout dans le monde. C'est la naissance du \emph{e-learning}.
 Son développement est dû, en partie, à l'évolution des étudiants qui de plus en plus cherchent à accéder à l'information et à la culture grâce aux ressources électroniques : l'ordinateur et  internet. Mais il résulte également de la volonté de certains professeurs et de certaines universités de diffuser leur savoir dans le monde entier.
Le \emph{e-learning} est le fruit d'une longue  réflexion qui est apparue au milieu des années 90, sur les possibilités d'un enseignement de qualité en ligne. Mais c'est surtout au début des années 2000,  la mise en place par le MIT (\emph{Massachussets Institute of Technology}) des « \emph{Open Courseware} » qui a été un vrai départ. Ils consistaient en la mise en ligne des ressources pédagogiques de cours dispensés à l'université (vidéos des cours, notes d'étudiants, programmes ou plans de cours, etc.). Le procédé est d'ailleurs rapidement apparu aussi dans la plupart des grandes universités américaines. Mais si ces Open \emph{Coursewares} constituaient une première étape vers la virtualisation de l'enseignement  et une diffusion plus importante, ce n'étaient que des ressources consultées par l'étudiant, qui conservait un statut anonyme et passif, sans interactions possibles.
C'est donc avec cette idée majeure d'interactivité, d'implication de l'étudiant, que se sont créés petit à petit les MOOCs pour aboutir à leur forme actuelle, modèle globalement identifiable aux MOOCs proposés par trois grandes plates-formes américaines (Coursera, edX et Udacity), qui ont fortement contribué à leur diffusion planétaire. A leur fondation, le but de ces plates-formes était plus ou moins le même, et rejoignait la vision de beaucoup d'enseignants, également intéressés par l'idée de diffuser leur savoir et leur cours devant plusieurs milliers d'étudiant, à savoir de recréer en quelque sorte les conditions d'un vrai cours, mais en ligne, avec les interactions, les échanges et les devoirs. Dans l'esprit de leurs fondateurs (eux-mêmes professeurs), les MOOCs ne sont pas là pour remplacer les vrais cours, mais en complément, ou pour offrir une chance à ceux qui ne peuvent se permettre de s'inscrire dans les grandes universités américaines d'en suivre les cours, qu'ils soient issus des classes moyennes américaines qui ont de plus en plus de mal à y accéder, ou bien originaires de pays en voie de développement. Les MOOCs viennent également répondre à un nouveau contexte, à un nouveau mode de vie, comme l'explique Klaus Schlünzen Júnior, responsable d'une plate-forme de cours en ligne brésilienne :
 << le contexte du monde change, les gens ont des problèmes de temps, des difficultés de transport et plus d'exigences sur le marché du travail. Les MOOCs viennent répondre à cela et l'université peut y collaborer, avec la connaissance qu'elle apporte. >>\cite{culturenum}

	Dans ce chapitre, nous allons procéder à la présentation de quelques exemples célèbres de plates-formes existantes de formation en ligne à titre comparatif. 
	
	\section{Udacity}	
	
	Udacity\cite{udacity} est une organisation éducative à but lucratif, offrant des formations en ligne ouvertes (MOOC) et fondée par Sebastian Thrun, David Stavens, and Mike Sokolsky. Elle offre des cours de niveau et de style universitaire, bien qu'elle se penche de plus en plus vers des formations plus professionnelles. 
	
	Le projet est initialement une extension des cours gratuits d'informatique offerts par l'université américaine privée Stanford. 
	
	
	
	\subsection*{Fonctionnement}
	
	Udacity nécessite une inscription pour l'accès aux cours, qui est gratuite et ouverte à tous. Les cours sont propres à la plate-forme, mais certains se font en partenariat avec d'autres organisations, telles que Google.
	L'inscription à un module se fait de deux manières :
	
	\begin{description}
	\item[Accès gratuit] qui donne la possibilité d'accéder à toutes les vidéos, documents et exercices. 
	\item[Accès payant] qui commence par une période d'essai gratuite, suite à laquelle l'étudiant doit payer une certaine somme mensuelle, selon le cours. En plus de l'accès au contenu, l'étudiant bénéficie d'un accès aux projets, des commentaires et des conseils personnalisés, un tuteur personnel, et un certificat de réussite reconnu. 
	\end{description}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \textwidth]{figures/udacity.png}
	\caption{Cours << Intro to HTML and CSS  >> sur Udacity.}
	\label{udacity}
	\end{figure}
	
	\subsection*{Particularités}
	
	Udacity donne la possibilité aux étudiants d'étudier à leur propre rythme, dans le sens où un cours, une fois posté, n'est pas limité par des dates. Chaque module recommande un certain rythme de travail et évalue le temps nécessaire en fonction de cela, mais laisse à l'étudiant le choix de le suivre ou non.
	
	\subsection*{Inconvénients}
	
	Les cours d'Udacity sont développés au fur et à mesure, et ramènent des idées nouvelles selon l'actualité informatique. L'inconvénient d'une telle liberté est, d'un côté, le manque de garantie sur le fait qu'une formation aboutisse à quelque chose. De l'autre côté, des cours non-limités par le temps permettent effectivement une consultation des cours à n'importe quel moment, mais agit grandement sur les interactions des étudiants qui vont être dispersées sur le temps, et influence la qualité de l'apprentissage.
	
	\section{Coursera}
	
	Coursera\cite{coursera} est une entreprise numérique à but lucratif fondée par les professeurs en Informatique Andrew Ng et Daphne Koller de l'université Stanford, offrant des MOOCs. La plate-forme a établi progressivement un partenariat avec une centaine d'universités des plus réputées mondialement et leur permet de rendre certains de leurs cours accessibles en ligne. Les modules enseignés, loin de se limiter à l'informatique, se répartissent sur un grand éventail de domaines, englobant les sciences exactes, la médecine, les sciences sociales, la musique, et d'autres encore. Le nombre d'étudiants inscrits à la plate-forme, en augmentation rapide et continue, est de l'ordre de grandeur de plusieurs dizaines de millions.
	
	\subsection*{Fonctionnement}
	
	L'accès aux formations est limité aux utilisateurs inscrits sur le site (http://coursera.org). L'inscription est totalement gratuite, et ouverte à toute personne de n'importe quel âge et n'importe où dans le monde. Les cours présentés par les universités partenaires ont deux formats : 
	
	\begin{description}
	\item[Le format gratuit] où l'étudiant a accès à l'ensemble des documents, vidéos, exercices et tests constituant la formation.
	\item[Le format payant] donnant aux étudiants, en plus de l'accès au contenu assuré aux adhérents gratuits, la possibilité de passer des examens sécurisés, d'avoir un suivi, un tutorat ou une évaluation personnalisés, et, à l'issue d'un examen réussi, un certificat, dans un format reconnu, de la part de l'université proposant la formation qui a reçu une partie des frais. 
	\end{description}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \textwidth]{figures/coursera.png}
	\caption{Cours << Introduction à la programmation orientée objet (en Java) >> sur Coursera.}
	\label{coursera}
	\end{figure}
	
	
	
	\subsection*{Particularités}
	
	Les formations sont ouvertes par leurs propriétaires durant des sessions données. Chacun des tests a une date limite après laquelle les propositions des étudiants ne sont plus acceptées. En dehors de ces sessions, il est également impossible de s'inscrire ou d'accéder aux cours. Ainsi, durant chacune des sessions, les tuteurs sont pleinement consacrés à la formation, aux discussions sur les forums et à d'éventuelles vidéos pour clarifier les points qu'une majorité d'étudiants ont trouvés peu clairs.
	
	\subsection*{Inconvénients}
	
	L'inconvénient majeur de Coursera est qu'il s'agit d'une entreprise plus lucrative que pédagogique. Par conséquent, tous ses partenaires sont de grandes universités reconnues, servant à donner une image de marque et de qualité aux étudiants voulant s'investir. Autant cela peut représenter un avantage relatif pour un étudiant, autant il est impossible pour un enseignant de proposer des formations sur le site à moins d'enseigner dans une université prestigieuse, et ce quels que soient le contenu et la qualité de son cours. 

	\section{OpenClassrooms}
	
	Anciennement Site du Zéro, lancé en Novembre 1999, ce site Français se met en 2012 au goût du jour en se développant dans le domaine des MOOCs et en se vêtant d'une interface très similaire aux plates-formes d'\emph{e-learning} américaines, telles que les deux citées précédemment. Adoptant une version anglaise du site et de nouveaux cours dans la même langue en plus du Français, OpenClassrooms\cite{openclassrooms} essaye de rivaliser avec ses concurrents internationaux tant par son apparence que par son contenu, délaissant peu à peu les concepts qui fondaient l'ancien Site du Zéro. 
	
	\subsection*{Fonctionnement}	
	
	De la même façon que Coursera et Udacity, il est possible aux étudiants inscrits de suivre des formations gratuites ou payantes, avec des avantages selon le paiement. Cela dit, l'application diffère, car plutôt que de payer un montant donné par formation, OpenClassrooms propose trois types de profils (appelés "offres") payables périodiquement et décidant du format de toutes les formations.
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \textwidth]{figures/openclassrooms.png}
	\caption{Cours << Développez des sites web avec Java EE >> sur OpenClassrooms.}
	\label{openclassrooms}
	\end{figure}
	
	\begin{description}
	\item[Profil Free] qui ne nécessite aucun paiement, et permet la lecture de tous les cours et exercices. C'est le profil par défaut d'un utilisateur inscrit.
	\item[Profil Premium] qui, en plus des avantages du Free, offre la possibilité à l'étudiant d'obtenir un certificat de réussite, de télécharger des cours, et de bénéficier d'une aide en ligne, moyennant 20 euros par mois.
	\item[Profil Premium Plus] pour 200 euros le mois, offrant tous les avantages cités précédemment en plus d'un professeur particulier en visioconférence, la possibilité de définir un planning particulier et un suivi mensuel des objectifs.	
	\end{description}
	
	
	\subsection*{Particularités}
	
	Contrairement à Coursera, les sessions ne sont pas ouvertes et fermées selon les tuteurs, mais disponibles durant toute l'année. Toutefois, un utilisateur avec un profil Free a droit à une durée limitée pour terminer la formation, qui n'est donc pas due à des contraintes de la part des tuteurs. Les utilisateurs payants, par contre, ont l'option d'étudier à leur rythme.
	
	\subsection*{Inconvénients}
	
	En plus de désavantages plus prononcés pour les utilisateurs gratuits que ceux des deux autres sites cités plus haut, le problème principal est que la culture du \emph{e-learning} est bien moins institutionnalisée en France qu'aux États Unis. Les certificats d'OpenClassrooms ne sont donc pas reconnus par l'état Français, et il est donc peu évident de les faire valoir à des fins professionnelles. 
	
	\section{Moodle}
	
	Moodle\footnote{modular object-oriented dynamic learning environment}\cite{moodle} est un logiciel libre et une plate-forme adaptée aux MOOCs. Son code est téléchargeable \footnote{à travers Git à l'adresse (https://download.moodle.org/)}, et hébergeable sur des sites privés en vue de créer ses propres formations en ligne. 
	
	Contrairement aux sites présentés précédemment, Moodle n'est qu'un outil de publication des formations, et non une interface proposant des MOOCs elle-même. Des universités ou des privés peuvent, à partir de son code, avoir leur propre plate-forme totalement indépendante des autres. Il existe d'ailleurs plusieurs exemples d'utilisation de moodle. 

	
	\subsection*{Fonctionnement}

	Pour utiliser Moodle, il faut l'héberger soit sur son propre serveur (beaucoup d'universités le font), soit chez un hébergeur spécialisé (appelés Partenaires Moodles).

    Bien que Moodle ne propose pas de MOOC, il fournit néanmoins un annuaire (https://moodle.net/) de sites basées sur Moodle qui en proposent.

	\subsection*{Particularités}
	Étant un logiciel libre et gratuit, il peut donc être modifié pour être adapté aux besoins de celui qui l'utilise. Il propose en outre un très grand nombres de plugins contribués par des tiers pour le personnaliser. Ce qui fait de lui un outil très flexible en ce qui concerne le format des cours.

	\subsection*{Inconvénients}

	La flexibilité d'un logiciel est souvent accompagnée d'un inconvénient : la difficulté de configuration. Avec toutes les possibilités offerte par Moodle, l'interface pour ajouter des cours est très compliquée.


\section{edX}
	
EdX\cite{edX} est une plate-forme d'apprentissage en ligne open source au même titre que Moodle (open edX), mais également un fournisseur de cours en ligne ouverts (MOOC). Il accueille des cours de niveau universitaire en ligne dans un large éventail de disciplines ciblant un auditoire mondial, certains sans frais. Il se donne pour objectif, comme on peut lire sur son site, d'élargir l'accès à l'éducation pour tous et d'améliorer l'enseignement et l'apprentissage sur les campus et en ligne par la recherche.
EdX est basé à Cambridge, Massachusetts et est régie par  le \emph{Massachusetts Institute of Technology} et l'Université Harvard qui l'ont fondé en 2012.

La plate-forme edX du MIT est éditée en un logiciel libre, appelé "open edX" qui pourra être utilisé par d'autres établissements universitaires dans le monde désirant lancer de pareilles outils de \emph{e-learning}. 


	\subsection*{Fonctionnement}
	Pour pouvoir accéder aux formations fournies, il suffit de s'inscrire sur edX, ce qui est simple et gratuit. Bien entendu il faut aussi s'inscrire au cours d'intérêt. Ceci se fait par un simple clic lorsqu'on est connecté à son compte edX.Un apprenant inscrit à un cours peut accéder à
\begin{itemize}
\item Des vidéo de cours et des exercices, classée par semaine,
\item des notes de cours,
\item des discussions.
\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \textwidth]{figures/edx.png}
	\caption{Cours << Introduction to programming with Java >> sur edX.}
	\label{edX}
	\end{figure}
		
	\subsection*{Particularités}
	
	La particularité d'edX se situe dans le fait qu'il réunit un bon nombre de points spécifiques à des plate-formes déjà mentionnées. De la même façon que Coursera, il s'agit d'un fournisseur en partenariat avec des universités prestigieuses et les cours proposés ne se limitent pas au seul domaine de l'Informatique. En parallèle, son code qui est libre et modifiable comme celui de Moodle, permet à des personnes indépendantes de créer leurs propres plate-formes \emph{e-learning}, indépendamment du fournisseur edX. Un bon exemple de cette occurrence est le site "Edraak", fondé par la fondation de la reine Rania de Jordanie, et représentant une référence dans le \emph{e-learning} exclusivement en langue Arabe.
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width = \textwidth]{figures/edraak.png}
	\caption{<<Edraak>>, plate-forme de \emph{e-learning} en arabe basée sur edX.}
	\label{edraak}
	\end{figure}
	
	\subsection*{Inconvénients}
	
	En réunissant plusieurs concepts, edX réunit également plusieurs inconvénients qui leur sont propre. Ainsi, si Udacity est une plate-forme privée, Coursera et edX qui travaillent en partenariat avec d'autres universités n'en sont pas plus accessibles aux enseignants souhaitant partager leurs cours. Le problème peut être contourné grâce au fait que son code source est libre et permet à des privés de fonder leurs propres plate-formes de cours en ligne, mais on se retrouve dans la difficulté de mise en œuvre posée entre autres par Moodle.
	
\section*{Conclusion}
	Nous avons présenté dans ce chapitre un ensemble de LMS ; Udacity, Coursera, OpenClassrooms, Moodle et edX. Ceux-ci restent simplement quelques exemples célèbres de ce qui a été fait dans ce domaine vaste et grandissant. Pour notre contribution, nous allons développer une plate-forme d'enseignement en ligne inspirée de Udacity.

        Dans le chapitre suivant, nous allons présenter les deux outils que nous utiliserons tout le long de notre conception ; le langage de modélisation UML, et la méthode se basant dessus UP. 

	

